+++
banner     = "banners/2018-12-25-kvartiry-v-prage.jpg"
title      = "Как мы искали квартиру в Праге"
author     = "Lana"
date       = "2018-12-25"
categories = ["prague"]
tags       = ["europe", "prague", "czechrepublic"]
+++
---

Для меня вопрос жилья был самым важным во всей этой затее. Это не временное жилье на пару дней, когда можно смириться с неудобствами, все равно скоро домой. Квартиру снимаем минимум на год, поэтому важно, чтобы она стала домом. Чтобы было уютно и комфортно в ней.

<!--more-->

Мы для себя определили, что в Прагу мы приезжаем 14 декабря. И после вклейки виз мы занялись поиском жилья. Это чуть больше месяца до часа X.

Подумали, что на расстоянии снимать квартиру долгосрочно мы не готовы. А как же посмотреть? Познакомиться лично с хозяевами?

Решили удаленно снять на месяц и за этот месяц уже на месте по приезду просматривать квартиры и найти себе что-то подходящее на год.

Но, все оказалось не так просто.

Во-первых, найти на месяц квартиру было почти не реально. Квартиры либо посуточно либо долгосрочно.

Во-вторых, когда решили посмотреть отели на 2-3 недели, то просто прибалдели от цен. Мы не учли тот момент, что это период новогодних праздников и цены на жилье в это время просто зашкаливают. Меня это сильно расстроило.

## Квартиры в Праге, нюансы
В Праге часто кухня это не полноценное отдельное помещение, а часть гостиной. В объявлениях это обозначается как "+кк". Тоесть это гостиная комната и в ней расположен кухонный уголок. Например, 2+кк - это две комнаты, в одной из которых находится кухонный уголок, а 2+1 это две комнаты и кухня - отдельное помещение.

Вот что мне нравится, что квартиры в своем большинстве окрашены в нейтральные тона, без обоев в цветочек.

Еще есть у них так называемый возвратный депозит kauče. Обычно в размере месячной арендной платы. По выселению, если с квартирой все хорошо, то этот депозит возвращается в полном размере, если что-то не так, то сумма убытка вычитается из суммы депозита.

По коммунальным услугам нужно узнавать, сколько платили предыдущие арендаторы.

По отоплению нужно смотреть класс энергосбережения дома. От этого зависит сумма оплаты за отопление.

В объявлениях указывают плату за аренду квартиры и сумму платежа за коммунальные услуги ежемесячно. При подписании договора фиксируются показания счетчиков, а в конце срока аренды проводят сверку. Если фактическое использование превысило ежемесячные оплаты коммунальных платежей, то могут эту сумму вычесть из kauče. Если сумма меньше, то вернут разницу.

В некоторых объявлениях предлагают подписать договор с поставщиками коммунальных услуг напрямую.

По бытовой и прочей технике на фотографиях в объявлениях нужно конкретно спрашивать, что конкретно будет в квартире.

Вот есть телевизор на фотографии, нужно прямо спрашивать, будет ли он квартире после заселения? И так про всю технику уточнить. Про мебель, кстати, тоже можно спросить: вся ли мебель на фотографиях будет после заселения?

А то мы встречали пару объявлений, когда на фото полно мебели, а потом хозяин написал, что квартира пустая сдается, так как мебельный фонд сильно устарел. Или была еще одна ситуация, когда хозяйка написала, что в спальне не будет кровати, она ее заберет.

По расторжению договора тоже нужно уточнить, кто может быть инициатором и в какие сроки информировать. Также согласовать как будет происходит продление договора, если будет.

## Где искать квартиры
Начали просматривать квартиры. Вариантов найти жилье несколько:

1. Сайт [sbreality](https://sreality.cz) - сайт, где квартиры предлагаются посредниками. Берут за свои услуги комиссию обычно в размере одной месячной оплаты. Большой выбор квартир.

2. Сайт [bezrealitky](https://bezrealitky.cz) - сайт квартир напрямую от владельцев, без посредников и комиссии. Плюс в том, что нет комиссии и можно напрямую пообщаться с владельцами и решить все вопросы непосредственно. Минус это то, что зачастую владельцы говорят только на чешском языке. Написать сообщение на сайте еще полбеды, а вот как общаться с ними дальше - не понятно.

3. Группы на фейсбуке  - нашла пару групп на фейсбуке, куда написала объявление, что семья снимет квартиру долгосрочно. Очертила наш бюджет и пожелания (квартира 3+kk). В личку мне пришло аж два предложения, одно из которых - комната в квартире, второе 1+кк. Объявления в группах в основном о койко-местах в квартире или комнате. Квартиры если и попадаются, то чаще всего небольшие от риелторов. Для себя я нашла только одну квартиру от владельца, но нам она не подошла из-за месторасположения.

## Как мы искали квартиру
Для себя мы решили, что хотим жить возле метро и недалеко от работы мужа. Его офис находится на станции метро Pankrac. Мы смотрели квартиры поближе к офису, но это практически центр города (Praha 4). Шумно, с парковкой проблемы, дома старые. Почитали про районы Праги и для себя выбрали 5-й, 11-й, и 13-й районы. И от офиса недалеко и районы зеленые.

Удобный сайт, чтобы оценить, сколько займет дорога общественным транспортом из точки А в точку Б - сайт https://dpp.cz. Нашли подходящую квартиру и смотрели по сайту, чтобы на дорогу уходило не больше 30 минут. По меркам Праги если на дорогу уходит больше получаса - это далеко.

Очень много времени мы провели на сайте [bezrealitky](https://bezrealitky.cz), смотрели квартиры и писали сообщения хозяевам квартир.

Ошибкой было то, что мы писали с помощью гугл-переводчика на чешском языке. Владельцы нам тоже отвечали на чешском, это занимало много времени. Перевести ответ, написать новое сообщение, перевести на чешский, проверить.

Когда нам позвонил один из владельцев квартир и начал что-то на чешском говорить мы окончательно убедились в том, что не следовало писать на языке которого мы абсолютно не знаем. Только на английском.

На самом деле требований к квартире у нас было не много: возле метро, 3+кк, современный ремонт и мебель. Без аляповатых обоев и ковров.

Через неделю безрезультатных просмотров и переписок с хозяевами меня накрыло отчание. Время идет, а квартиры все нет. И вот наконец-то мы вроде как нашли квартиру мечты с середины января. Начали долгую переписку с хозяевами.

Они хотели двойной размер kauče. Помимо этого хозяева сильно переживали, кто будет жить в их квартире, поэтому нам пришлось написать много текста о себе, кто мы и чем занимаемся. Потом они написали, что у них есть женщина, которая приходит к ним убирать раз в три недели и они настаивают на том, чтобы мы продолжали оплачивать услуги этой женщины. Мы корректно отказались от таких навязанных услуг за наши деньги. Тогда они написали, что они все равно будут периодически приходить и смотреть, что с квартирой все в порядке. Следующим камнем преткновения стало то, что мы предложили перечислить им в качестве залога деньги в размере одной месячной оплаты. Им этого показалось мало и они захотели помимо месячной оплаты еще и двойной размер kauče. Хочу заметить что это все еще лишь бронирование, а не подписание договора. И оплату просили за месяц вперед. То есть, еще до приезда в Прагу мы должны были оплатить 3 арендные платы и сходу плату за январь еще. А квартиру освободить они могут только в средине января. Мы хорошо подумали и отказались от нее. Уж слишком много требований еще на фазе обсуждения. А что будет, если мы станем арендаторами? Да они ж всю душу вымотают.

Нашли мы еще один подходящий вариант на месяц. Хорошо, что у нас знакомые есть в Праге, владеющие чешским языком, мы их попросили посмотреть квартиру. Квартира сдавалась на 3 месяца с нужной нам даты. Квартира понравилась, но хозяева сразу сказали, что отдадут предпочтение тем, кто снимет ее на 3 месяца сразу, а нам только на месяц нужно.

В результате эта квартира тоже нам не досталась. Хозяева написали через неделю, что нашли арендаторов.

Квартиры на сайте обновлялись редко, хорошие предложения быстро бронировались и объявления удалялись. Некоторые висели достаточно долго и это было подозрительно.

Мы от отчаяния даже начали смотреть квартиры без мебели. На самом деле вариант не самый плохой, если отсечь финансовый вопрос покупки мебели. Кухонный уголок с техникой и сантехника были почти везде. Иногда шкафы встроенные тоже уже были в квартире. На крайний случай мы решили, что если снимем такую вот квартиру пустую, то возьмем с собой спальники и карематы, чтобы хотя бы было на чем спать первое время, пока кровати не купим. Но это уже совсем запасной вариант.

## Наша квартира в Праге
И вот ближе к декабрю мы увидели эту квартиру. 3+кк в зеленом районе Haje, 2 минуты от станции метро, 15 минут до работы на метро. Рядом магазины, банкоматы и школы. И такая симпатичная, что мне сразу захотелось ее арендовать. В объявлении был указан номер телефона. Решила, что пока мы напишем, пока хозяева прочтут и ответят, много времени пройдет. Нужно ковать железо, пока горячо и действовать быстро.

Вот фото квартиры с сайта:

Спальня:
![](img/flat1.jpg)

Коридор:
![](img/flat2.jpg)

Гостиная, совмещенная с кухней:
![](img/flat3.jpg)

![](img/flat4.jpg)

![](img/flat9.jpg)

Маленькая комната, где сейчас вместо дивана и столика - кровать дочери:
![](img/flat6.jpg)

Ванная:
![](img/flat8.jpg)

Попросила знакомого в Праге позвонить по номеру в объявлении и договориться о просмотре квартиры.

Хозяйка трубку не брала, написали ей сообщение, что мы семья из Киева, приедем 14 декабря и наш друг посмотрит квартиру для нас. Ответила, чтобы наш друг набрал ее в течении 5 минут, она будет ждать. Примерно в это же время в объявлении пропал мобильный номер, видимо начался шквал звонков и хозяйка решила убрать свой номер телефона.

Это утро у меня выдалось очень энергичным, я пыталась соединить в одну цепь хозяйку, мужа и друга.

В общем, через пару дней наш знакомый посмотрел квартиру, сделал фотографии и задал интересующие нас вопросы хозяйке. При просмотре хозяйка сама предложила поставить в маленькую комнату кровать для ребенка, а на кухню, если нужно, то привезут духовой шкаф.

В тот же вечер мы написали, что готовы арендовать квартиру с 1 декабря (хотя нам нужно было с 14 числа), чтобы ее никому не сдали.

Нам прислали на вычитку договор аренды, мы его согласовывали несколько дней. Потом решали, как перечислить деньги.

Оказалось перечислить деньги из Украины в Чехию это целый процесс и масса телодвижений. Пока мы согласовывали договор, узнавали как перечислить деньги, потом хозяйка узнавала в своем банке, может ли она принять в евро и сколько это будет стоить. В общем, хозяйка сказала, что они нам доверяют и ждут в Праге. Чтобы мы уже на месте все оплатили наличкой после подписания договора. Еще написала, что кровать и духовой шкаф поставили.

Когда мы подъезжали к Праге, то отправили смс хозяйке, во сколько мы будем. Посмотрели квартиру, подписали договор и заплатили деньги. На этом моменте я сильно расслабилась. Теперь нужно начинать искать школу.

А это гостиная с елкой:
![](img/eve_22.jpg)
